<resources>
    <string name="app_name">ຄວທ</string>


    <string name="title_home">ໜ້າລັກ</string>
    <string name="title_dashboard">ກ່ຽວກັບຄະນະ</string>
    <string name="title_notifications">ຂໍ້ມູນ</string>
    <string name="serch"></string>

    <string name="Phone">ເບີ:</string>
    <string name="email">ອີເມວ:</string>
    <string name="birth">ວັນເດືອນປີເກີດ:</string>
    <string name="sakham">ສາຂາ</string>
    <string name="Password">ລະຫັດ</string>
    <string name="RePassword">ຢືນຍັນລະຫັດ</string>
    <string name="year">ບ່ອນນີ້ໃຫ້ປ້ອນສອງຕົວເລກໄປກອນ</string>
    <string name="register">ລົງທະບຽມ</string>
    <string name="cancel">ລົງຊື່ເຂົ້າໃຊ້</string>
    <string name="username">ຊື່</string>
    <string name="userid">ID ຜູ້ໃຊ້</string>

    //  HISTORY OF UNIVERSITY
    <string name="title">ປະຫວັດຫຍໍ້</string>
    <string name="explain">ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ (ມຊ) ເປັນມະຫາວິທະຍາໄລເຕັມຮູບແບບແຫ່ງທຳອິດໃນປະຫວັດສາດຂອງຊາດລາວ ໄດ້ຮັບການສ້າງຕັ້ງຂຶ້ນ ໃນວັນທີ 5 ພະຈິກ 1996 ຕາມດຳລັດຂອງນາຍົກລັດຖະມົນຕີ ສະບັບເລກທີ 50/ນຍ, ລົງວັນທີ 09/06/1995, ໂດຍການເຕົ້າໂຮມເອົາບັນດາສະຖາບັນການສຶກສາຊັ້ນສູງ ເຊິ່ງເມື່ອກ່ອນຂຶ້ນກັບຫຼາຍກະຊວງ ເຂົ້າເປັນມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ. ບັນດາສະຖາບັນການສຶກສາດັ່ງກ່າວ ປະກອບດ້ວຍ 10 ສະຖາບັນ ຄື: ມະຫາວິທະຍາໄລສ້າງຄູວຽງຈັນ, ມະຫາວິທະຍາໄລສັບພະວິຊາ 2 ທັນວາ, ມະຫາວິທະຍາໄລວິທະຍາສາດສາທາລະນະສຸກ, ໂຮງຮຽນກະເສດຊັ້ນສູງນາບົງ, ໂຮງຮຽນປ່າໄມ້ຊັ້ນສູງດົງໂດກ, ໂຮງຮຽນຊົນລະປະທານຊັ້ນສູງຕາດທອງ, ໂຮງຮຽນກໍ່ສ້າງເຄຫະສະຖານຊັ້ນສູງ, ໂຮງຮຽນຄົມມະນາຄົມຂົນສົ່ງຊັ້ນສູງ, ໂຮງຮຽນການຊ່າງຊັ້ນສູງໄຟຟ້າເອເລັກໂຕຣນິກ ແລະ ສູນກຽມສ້າງຕັ້ງມະຫາວິທະຍາໄລກະສິກຳ-ປ່າໄມ້ເວີນຄຳ.

ນັບແຕ່ນັ້ນມາ ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ ໄດ້ດຳເນີນວຽກງານການຄຸ້ມຄອງ-ບໍລິຫານແລະ ຈັດການຮຽນການສອນຢ່າງເປັນລະບົບ. ໃນເບື້ອງຕົ້ນ ມຊ ມີ 7 ຄະນະວິຊາ, 6 ຫ້ອງການແລະ ວິທະຍາໄລວິທະຍາສາດພື້ນຖານ. ຈາກນັ້ນມາກໍໄດ້ມີການສ້າງຕັ້ງຄະນະວິຊາ, ສະຖາບັນ,
ຫ້ອງການ, ສູນ, ໂຮງໝໍວິທະຍາເຂດ ແລະ ໂຮງຮຽນ ປະຖົມສົມບູນ ແລະ ມັດທະຍົມ ສົມບູນສາທິດ. ມາຮອດສົກສຶກສາ2016-2017 ມຊ ປະກອບມີ 13 ຄະນະວິຊາ, 2 ສະຖາບັນ, 11 ຫ້ອງການ, 1 ຫໍສະໝຸດກາງ, 3 ສູນ,1 ໂຮງໝໍວິທະຍາເຂດດົງໂດກ ແລະ ໂຮງຮຽນພອນສະຫວັນ ແລະ ຊົນເຜົ່າກຽມມະຫາວິທະຍາໄລ.

The National University of Laos (NUOL) is the first comprehensiveor full-fledged university in the history of Lao PDR. Since its establishmenton November, 5th 1996, in accordance with the Prime Minister’s Decree No. 50/PM, dated June, 9th 1995, the NUOL was established byamalgamation of the existing higher education institutions which werethen operated under different ministries. It comprises of 10 institutions namely: the Pedagogical University of Vientiane, Polytechnic University, Medical Science University, Nabong College of Agriculture, Dongdok College of Forestry, Tadthong College of Irrigation, Institute of Architecture, Institute of Transportation, College of Electricity and Electronics and the Centre for Establishment of Veunkham Agro-Forestry University.

Initially, the NUOL conducted the teaching and learning-based activities starting with 7 faculties, 6 Offices and one School of Foundation Studies. After that faculties, institutes, Centes and campus hospital 1. Sathit Primary
School and Sathit Secondary School were established. Currently, 2016-2017 the NUOL is comprised of 13 faculties, 2 institutes, 1 central library, 3centers, 1 hospital, 11 offices, and 1 School for Gifted and Ethnic Students.</string>
    <string name="structture">ໂຄງຮ່າງການຈັດຕັ້ງຄະນະນຳ ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ</string>
    <string name="vivion">ວິໄສທັດ - Vision</string>
    <string name="descript_vision">ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດກາຍເປັນສູນກາງການສຶກສາຊັ້ນສູງລະດັບຊາດ ທີ່ມີຄວາມເຂັ້ມແຂງ, ທັນສະໄໝ, ນໍາໜ້າທາງດ້ານວິຊາການ ແລະ ການຄົ້ນຄວ້າວິທະຍາສາດ ແລະ ເຕັກໂນໂລຊີຢູ່ ສປປ ລາວ, ມີມາຕະຖານທຽບເທົ່າກັບພາກພື້ນ ແລະ ສາກົນ, ເປັນບ່ອນກໍ່ສ້າງຊັບພະຍາກອນມະນຸດໃຫ້ມີຄວາມຮູ້, ມີຄວາມສາມາດ, ມີຄຸນສົມບັດ, ຈະລິຍະທໍາ ແລະ ຄວາມສີວິໄລທາງດ້ານຈິດໃຈເພື່ອຕອບສະໜອງນັກວິຊາການທີ່ມີຄຸນນະພາບ ໃຫ້ແກ່ການພັດທະນາເສດຖະກິດ-
ສັງຄົມຂອງຊາດ ແລະ ເຊື່ອມໂຍງກັບພາກພື້ນ ແລະ ສາກົນ.

The NUOL is to be the center of excellence in higher education, research and cultural preservation and contribute to capacity building,to the strengthening of human resources through fostering intellectualvitality, promoting knowledge and skills, positive attitudes, loyalty, dignity, good physical and mental health. One of the aims is to make out of the university’s graduates most-sought for manpower by the country’s and, at large, the region’s most demanding employers and to enable them to
11 become accomplished professionals</string>
    <string name="mission">ພາລະບົດບາດ - Mission</string>
    <string name="descript_mission">ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ ມີພາລະກິດ, ພາລະບົດບາດຫຼັກດັ່ງນີ້:

ສະໜອງການສຶກສາລະດັບອະນຸປະລິນຍາ, ປະລິນຍາຕີ ແລະ ຫຼັງປະລິນຍາຕີເພື່ອກໍ່ສ້າງແລະ ພັດທະນາຊັບພະຍາກອນມະນຸດໃນສາຂາວິຊາຕ່າງໆ ຕອບສະໜອງໄດ້ທັງປະລິມານ ແລະ ຄຸນນະພາບໃຫ້ແກ່ສັງຄົມ.
ຈັດຕັ້ງການຄົ້ນຄວ້າວິທະຍາສາດສາຂາຕ່າງໆ ພ້ອມທັງເຜີຍແຜ່ຜົນຂອງການຄົ້ນຄວ້າວິທະຍາສາດ ທີ່ມີຜົນປະໂຫຍດແກ່ການພັດທະນາເສດຖະກິດ-ສັງຄົມ.
ຈັດຕັ້ງການໃຫ້ບໍລິການທາງດ້ານວິຊາການແກ່ສັງຄົມ.
ປົກປັກຮັກສາ ແລະ ເສີມຂະຫຍາຍສິລະປະ ວັດທະນະທຳ ແລະ ຮີດຄອງປະເພນີອັນດີງາມຂອງຊາດ ຂອງປະຊາຊົນບັນດາເຜົ່າ ຄຽງຄູ່ໄປກັບການສຶກສາຮຽນຮູ້ແລກປ່ຽນ ແລະ ຮັບເອົາວັດທະນະທຳສາກົນຢ່າງມີການເລືອກເຟັ້ນ.
ປະຕິບັດພາລະໜ້າທີ່ອື່ນໆ ຕາມການມອບໝາຍຂອງກະຊວງສຶກສາທິການ ແລະ ກີລາ ແລະ ລັດຖະບານ.
The NUOL’s mission is to meet Laos’ development in a suitable, efficient and equitable manner. It can be categorized as follows:

To create and provide training and thus contribute to the development of the country’s human resources. Students are to acquire knowledge and to receive training so as to become academicians, administrators or researchers equipped with high knowledge, skills, expertise, and anoverall ability to innovate as well as a solid moral background;
To conduct and promote, alongside regular curriculum, research so as to buttress the country’s economic and social development;
To disseminate research findings and provide academic and technical services to society in an efficient way; and
To preserve and expand the arts, culture and traditions of our multiethnic nation, while acknowledging and respecting world culture.</string>





    //FACULTY OF NATURAL


    <string name="faculty">ຄະນະ ວິທະຍາສາດ ທຳມະຊາດ</string>
    <string name="major">"ພາກວິຊາຮຽນມີທັງໝົດ 5 ພາກ ແລະ 1 ສູນຄື:"\n

"1. ພາກວິຊາ ຊີວະ​ວິທະຍາ"\n

"2. ພາກວິຊາ​ ເຄມີ​ສາດ"\n

"3. ພາກວິຊາ ຟີ​ຊິກ​ສາດ"\n

"4. ພາກວິຊາ ຄະນິດສາດ"\n

"5. ພາກວິຊາ ວິທະຍາສາດ​ຄອມ​ພີ​ວ​ເຕີ"\n

"6. ສູນວິທະຍາສາດການສຶກສາ ລາວ-ສິງກະໂປ ເຈເນຕິກ"</string>
    <string name="computer">ພາກວິຊາ ວິທະຍາສາດ​ຄອມ​ພີ​ວ​ເຕີ</string>
    <string name="de_computer"> 1.ສາຂາພັດທະນາໂປຼແກຣມ\n
                                2.ສາຂາພັດທະນາເວບໄຊ\n
                                3.ສາຂາວິທະຍາສາດຄອມພິວເຕີ\n</string>
    <string name="chemmistry">ພາກວິຊາ​ ເຄມີ​ສາດ</string>
    <string name="de_ch">1.ສາຂາ ເຄມີສາດ  \n
                           2.ສາຂາ ເຄມີສິ່ງແວດລອ້ມ   \n
                              3.ສາຂາ ວັດສະດຸສາດ  \n
                                  </string>
    <string name="math">ພາກວິຊາ ຄະນິດສາດ</string>
    <string name="de_math">1.ສາຂາ ຄະນິດສາດການນຳໄຊ້ສຳລັບເສດຖະສາດ ແລະ ບໍລິຫານ  \n
                            2.ສາຂາ ສະຕິທິ  \n
                              3.ສາຂາ ຄະນິດສາດ  \n
                               </string>
    <string name="bio">ພາກວິຊາ ຊີວະ​ວິທະຍາ</string>
    <string name="de_bio">1.ສາຂາ ຊີວະ​ວິທະຍາ  \n
                            2.ສາຂາີຊວະທ່ົວໄປ   \n
                              3.ສາຂາ ເຕັກໂນໂລຊີວະພາກ   \n</string>
    <string name="ph">ພາກວິຊາ ຟີ​ຊິກ​ສາດ</string>
    <string name="de_ph">1.ສາຂາ ຟິຊິກສາດ   \n
                            2.ສາຂາ ຟິຊິກນິວເຄຼຍ   \n
                              3.ສາຂາ ທໍລະນິຟິຊິກນຳໃຊ້  \n
                                 </string>
    <string name="qhiastxiv">
        ເມື່ອຮຽນຈົບບັນດາຫຼັກສູດທີ່ໄດ້ກ່າວມາຂ້າງເທິງນີ້ສາມາດໄປສະໝັກເຮັດວຽກນໍາພາກລັດ,
        ລັດວິສະຫະກິດ, ບໍລິສັດເອກະຊົນ ຫຼື ເຮັດທຸລະກິດສ່ວນຕົວໄດ້ ຊຶ່ງໃນປັດຈຸບັນນີ້ສັງຄົມຍັງມີຄວາມຕ້ອງການຫຼາຍ,
        ສ່ວນບຸກຄົນໃດຕ້ອງການທີ່ຈະຮຽນຕໍ່ປະລິນຍາໂທ ແລະ ປະລິນຍາເອກ ກໍສາມາດຮຽນຕໍ່ໄດ້ທັງຢູ່ພາຍໃນ ແລະ ຕ່າງປະເທດ.

    </string>
    <string name="tsi">"ລາຍລະອຽດຕາມຂັ້ນເທິງນັ້ນ
        "</string>
    <string name="newp">ໃນຕອນເຊົ້າ ວັນທີ 2 ກຸມພາ 2021 ຜ່ານມານີ້, ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ(ມຊ)
        ໄດ້ຈັດກອງປະຊຸມສ່ອງແສງ ປະຈໍາເດືອນກຸມພາ ຂຶ້ນທີ່ ຫ້ອງປະຊຸມ ສະຖາບັນພັດທະນາຊັບພະຍາກອນມະນຸດ ລາວ-ຢີປຸ່ນ,
        ພາຍໃຕ້ການເປັນປະທານຂອງທ່ານ ສຈ. ປອ. ສົມສີ ຍໍພັນໄຊ ອະທິການບໍດີ ມຊ, ມີບັນດາທ່ານ ຮອງອະທິການບໍດີ, ຄະນະບໍດີ-ຮອງຄະນະບໍດີ,
        ຫົວໜ້າຫ້ອງການ-ຮອງຫົວໜ້າຫ້ອງການ, ຜູ້ອໍານວຍການສະຖາບັນ, ສູນ, ຫໍສະໝຸດກາງ, ໂຮງໝໍ, ໂຮງຮຽນພອນສະຫວັນ ແລະຊົນເຜົ່າກຽມມະຫາວິທະຍາໄລ ແລະຕົວແທນຈາກພາກສ່ວນຕ່າງໆພາຍໃນ ມຊ ເຊົ້າຮ່ວມ.
         ໃນທີ່ປະຊຸມ, ທ່ານ ຮສ. ປອ ບຸນລ້ວນ ດ້ວງເງິນ ຜູ້ອໍານວຍການ ສະຖາບັນພັດທະນາຊັບພະຍາກອນມະນຸດ ລາວ-ຢີປຸ່ນ ໄດ້ຜ່ານປະຫວັດຄວາມເປັນມາ ແລະລາຍງານສະພາບຂອງການຈັດຕັ້ງປະຕິບັດວຽກງານ, ການຈັດຕັ້ງການຮຽນ-ການສອນ
        ແລະຜ່ານທິດທາງແຜນການເຄື່ອນໄຫວທາງດ້ານການພັດທະນາການສຶກສາໃນຕໍ່ໜ້າຂອງ ສະຖາບັນພັດທະນາຊັບພະຍາກອນມະນຸດລາວ-ຢີປຸ່ນ ຕໍ່ທີ່ປະຊຸມ. ຈາກນັ້ນ ທ່ານ ຮສ. ປອ ບົວດໍາ ແສງຄໍາຄຸດລາວົງ ຫົວໜ້າຫ້ອງການ ມຊ ໄດ້ຂຶ້ນຜ່ານບົດລາຍງານ
        ແລະຜົນສໍາເລັດ ໃນການຈັດຕັ້ງປະຕິບັດວຽກງານທົ່ວ ມຊ ປະຈໍາ ເດືອນ ມັງກອນ 2021 ແລະຜ່ານແຜນການເຄື່ອນໄຫວ ປະຈໍາເດືອນ ກຸມພາ 2021 ຂອງ ມຊ ຕໍ່ທີ່ປະຊຸມ. ໃນທີ່ປະຊຸມໄດ້ມີການສົນທະນາແລກປ່ຽນຄວາມຄິດເຫັນ ໃສ່ບົດສະຫຼຸບປະຈໍາເດືອນ
        ມັງກອນ 2021 ແລະປະກອບຄໍາຄິດເຫັນໃສ່ແຜນການເຄື່ອນໄຫວ ປະຈໍາ ເດືອນ ກຸມພາ ໃຫ້ມີຄວາມອຸດົມສົມບູນ ແລະສອດຄ່ອງກັບໜ້າວຽກຕົວຈິງຂອງແຜນການຈັດຕັ້ງປະຕິບັດ.
    </string>
    <string name="p2">"ຄະນະບໍລິຫານງານຊາວໜຸ່ມ ປະຊາຊົນ ປະຕິວັດລາວ (ຄຊປປລ)ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ (ມຊ) ໄດ້ຈັດກອງປະຊຸມສ່ອງແສງ ໄຕມາດ IV ແລະຜ່ານແຜນການເຄື່ອນໄຫວວຽກງານໄຕມາດ I  ປະຈໍາປີ 2021, ກອງປະຊຸມດັ່ງກ່າວ, ໄດ້ຈັດຂຶ້ນໃນຕອນບ່າຍ ວັນທີ 29 ມັງກອນ 2021 ນີ້, ທີ່ຫ້ອງປະຊຸມ ຄະນະຊັບພະຍາກອນນ້ຳ(ຄຊນ) ໂດຍການເປັນປະທານຂອງ ສະຫາຍສີສຸພັນ ພົມມະນີວົງ ເລຂາ ຄຊປປລ, ໃຫ້ກຽດເຂົ້າຮ່ວມໂດຍສະຫາຍ ຮສ. ໂພສີ ທິບດາວັນ ຄະນະປະຈໍາພັກ, ຮອງອະທິການບໍດີ, ຜູ້ຊີ້ນໍາວຽກງານ 3 ອົງການຈັດຕັ້ງມະຫາຊົນ ມຊ, ມີສະຫາຍ ຄໍາໝູນ ອັກຄະໄຊ ຄະນະພັກຮາກຖານ ຄຊນ,  ມີບັນດາເລຂາຊາວໜຸ່ມ 17 ຮາກຖານທົ່ວ ມຊ ແລະຕົວແທນຊາວໜຸ່ມທີ່ເປັນນັກສຶກສາ ຄຊນ ເຂົ້າຮ່ວມ.         ໃນກອງປະຊຸມ, ສະຫາຍ ປອ. ວິໄລສັກ ສີໂຄດວົງສາ ຄະນະບໍລິຫານງານຊາວໜຸ່ມກະຊວງສຶກສາທິການ ແລະກີລາ, ຮອງເລຂາຄະນະບໍລິຫານງານຊາວໜຸ່ມ ມຊ ໄດ້ຜ່ານບົດສະຫຼຸບວຽກງານການເຄື່ອນໄຫວຂອງ ຄຊປປລ, ມຊ ໃນໄຕມາດ IV  ປະຈໍາປີ 2020 ເຊິ່ງ ຊປປລ, ມຊ ໄດ້ມີຜົນງານພົ້ນເດັ່ນຫຼາຍດ້ານຄື: ໄດ້ເລື່ອນສະມາຊິກພັກສໍາຮອງຂຶ້ນເປັນສະມາຊິກພັກສົມບູນຈໍານວນ 8 ສະຫາຍ, ຍິງ 5 ສະຫາຍ, ລົງເຜີຍແຜ່ກົດລະບຽບ ແລະກົດຫມາຍຊາວໜຸ່ມໃຫ້ແກ່ນັກສຶກສາ ປີ 1 – 4 ໂດຍມີຜູ້ຕາງຫນ້າເຂົ້າຮ່ວມ 250 ສະຫາຍ, ຍິງ 125 ສະຫາຍ, ເຂົ້າຮ່ວມຮັບຟັງປາຖະກະຖາ ຂອງທ່ານ ສົມສະຫວາດ ເລັ່ງສະຫວັດ ອະດີດກໍາມະການກົມການເມືອງສູນກາງພັກ, ອະດີດຮອງນາຍົກລັດຖະມົນຕີ ເນື່ອງໃນວັນສະຖາປະນາ ສປປ ລາວ ແລະວັນເກີດ ປະທານ ໄກສອນ ພົມວິຫານ ໃນຄັ້ງວັນທີ 15 ທັນວາ 2020 ທີ່ ມຊ, ຈໍານວນ 800 ສະຫາຍ,  ຄະນະບໍລິຫານງານພ້ອມດ້ວຍສະມາຊິກຊາວໜຸ່ມ ຈຳນວນ 1.658 ສະຫາຍ ໄດ້ເຂົ້າຮ່ວມວຽກການເຄົາລົບທຸງທຸກວັນຈັນ ຈຳນວນ 12 ຄັ້ງ, ໄດ້ເຂົ້າຮ່ວມການບໍລິຈາກເລືອດແບບພິເສດຈໍານວນ 158 ສະຫາຍ, ໄດ້ເຝິກອົບຮົມຜູ້ປະກອບການແບບອອນລາຍ ທີ່ສະຖານທູດອິນເດຍ ຈໍານວນ 4 ສະຫາຍ, ໄດ້ລົງເຜີຍແຜ່ໂຄງການ YSTIF 2020  (Young  Scientists Technology and Innovator Forums 2020) ໄດ້ 3 ຄັ້ງ ມີສະມາຊິກຊາວໜຸ່ມຄູອາຈານ ແລະນັກສຶກສາ ເຂົ້າຮ່ວມທັງໝົດ 18 ສະຫາຍ, ເຂົ້າຮ່ວມກອງປະຊຸມທາງໄກແບບອອນລາຍ ພາຍໃຕ້ໂຄງການ G-DORM (ມະຫາວິທະນາໄລນີກາຕະ ປະເທດຍີ່ປຸ່ນ) ຈໍານວນ 02 ສະຫາຍ, ໄດ້ລະດົມທຶນຊ່ວຍເຫຼືອປະຊາຊົນປະສົບໄພນ້ຳຖ້ວມ  ບ້ານແກ້ງແປ, ບ້ານແກ້ງຄຳ, ມ.ເຊໂປນ, ຂ.ສະຫວັນນເຂດ, ລວມເປັນມູນຄ່າທັງໝົດ 4.140.000 ກີບ, ໄດ້ສົມທົບກັບອົງການຈັດຕັ້ງມະຫາຊົນຮາກຖານ ໄດ້ມອບເຄື່ອງນຸ່ງ ແລະເງິນສົດ ຊ່ວຍເຫຼືອໂຮງຮຽນທຸກຍາກທີ່ຢູ່ຫ່າງໄກສອກຫຼີກ ທີ່ເມືອງກະລຶມ ແຂວງເຊກອງ ລວມເປັນມູນຄ່າ 7.214.000 ກີບ, ສະມາຊິກຊາວໜຸ່ມໄດ້ຮັບ ປະກາສະນີຍະບັດກຽດນິຍົມຮຸ່ນທີ 20 ປະຈໍາສົກສຶກສາ 2016-2020 ຈໍານວນ 47 ນ້ອງ ແລະອື່ນໆ.   "</string>
    <string name="p3">"  ຊັບພະຍາກອນປ່າໄມ້ ຫລື ພືດພັນນາໆຊະນິດ ແລະສັດນໍ້າ-ສັດປ່າ ທີ່ເກີດ ແລະຄົງຕົວຢູ່ໃນທໍາມະຊາດແມ່ນມີຄວາມສໍາຄັນທີ່ສຸດຕໍ່ກັບການດໍາລົງຊີວິດ ຂອງມວນມະນຸດ; ມະນຸດເຮົາສາມາດກໍານົດ ການປ່ຽນແປງ, ການຄົງຕົວ, ຂະຫຍາຍຕົວ, ການເສື່ອມສູນຂອງປ່າໄມ້ ແລະເຫຼົ່າສັດນໍ້າ-ສັດປ່າໄດ້;  ສະນັ້ນເພື່ອການຄົງຢູ່ຂອງຊັບພະຍາກອນປ່າໄມ້ ແລະສັດນໍ້າ-ສັດປ່າ ນາໆຊະນິດ ໃຫ້ຄຽງຄູ່ກັບການດໍາລົງຊີວິດຂອງປະຊາຊົນລາວ ກໍຄື ລູກຫຼານລາວເຮົາ ທີ່ເກີດໃໝ່ໃຫຍ່ລຸນ ໃຫ້ສາມາດດໍາລົງຊີວິດຢ່າງປອດໄພ  ແລະຍືນຍົງຕະຫຼອດໄປ ມັນຈຶ່ງແມ່ນໜ້າທີ່ສໍາຄັນ ແລະຄວາມຈໍາເປັນຢ່າງຍິ່ງ ຂອງນັກວິຊາການທີ່ກ່ຽວຂ້ອງ ຕ້ອງໄດ້ຫັນມາເອົາໃຈໃສ່ ບູລະນະຟື້ນຟູ ແລະຄົ້ນຄວ້າລົງເລິກ ດ້ານວິທະຍາສາດທີ່ແທດເໝາະໃນຍຸກປັດຈຸບັນ ເພື່ອຊັບພະຍາກອນປ່າໄມ້ ແລະເຫຼົ່າສັດນໍ້າ-ສັດປ່າ ມີຄວາມສົມບູນ ແລະຂະຫາຍຕົວໄດ້ຢ່າງເໝາະສົມ ແລະວ່ອງໄວ; ສະນັ້ນ ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ(ມຊ) ຖືເປັນສະຖາບັນຫຼັກ, ເປັນມະຫາວິທະຍາໄລຊັ້ນນໍາຂອງ ສປປ ລາວ  ແລະເປັນແຫຼ່ງຜະລິດນັກວິຊາການ, ນັກວິທະຍາສາດ, ນັກຄົ້ນຄວ້າລະດັບຕ່າງໆຫຼາກຫຼາຍສາຂາວິຊາອອກຮັບໃຊ້ສັງຄົມ ແລະຄະນະວິທະຍາສາດປ່າໄມ້(ຄປມ) ແມ່ນໜຶ່ງໃນ 13 ຄະນະ ຂອງ ມຊ  ແລະເປັນຄະນະທີ່ມີໜ້າທີ່ຫຼັກ ຕໍ່ກັບຂະແໜງການຄົ້ນຄວ້າ ແລະອະນຸຮັກ-ປົກປ້ອງຊັບພະຍາກອນປ່າໄມ້ ແລະສັດນໍ້າ-ສັດປ່າ ມາໂດຍຕະຫຼອດ.   "</string>
    <string name="p4">ເພື່ອເປັນການສົ່ງເສີມໃຫ້ນັກສຶກສາພາຍໃນ ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ (ມຊ) ໄດ້ຮຽນຮູ້ທັກສະເສີມ ແລະຄຽງຄູ່ກັບການຮຽນຮູ້ດ້ານວິຊາສະເພາະ, ໃນຕອນບ່າຍວັນທີ 27 ມັງກອນ 2021 ຜ່ານມາ, ມຊ ຮ່ວມກັບ ສະຖາບັນລາວອົດສະຕາລີ (Laos Australia Institute) ໄດ້ຈັດເຝິກອົບຮົມທັກສະເສີມ (Soft Skill Training) ໃຫ້ແກ່ນັກສຶກສາ ມຊ, ໂດຍການເຂົ້າຮ່ວມ ຂອງທ່ານ ນາງ ສີວອນ ຫອມປິ່ນແກ້ວ ຮອງຫົວໜ້າຫ້ອງການຄຸ້ມຄອງນັກສຶກສາ ມຊ, ທ່ານ ນາງ ເອັມມາລີ ເຊີຣອງ ຜູ້ອຳນວຍການສະຖາບັນລາວອົດສະຕາລີ, ມີພະນັກງານ, ຄູ-ອາຈານ ແລະຕາງໜ້ານັກສຶກສາຄະນະວິຊາຕ່າງໆອ້ອມຂ້າງ ມຊ ຈໍານວນ 130 ຄົນ ເຂົ້າຮ່ວມ.          ຈຸດປະສົງຂອງການຈັດເຝິກອົບຮົມໃນຄັ້ງນີ້ ນັກສຶກສາຈະໄດ້ຮຽນຮູ້ການກະກຽມຄວາມພ້ອມກ່ອນການເຮັດວຽກ, ວິທີການເຮັດວຽກເປັນທີມ, ການແບ່ງປັນປະສົບການ ແລະການສ້າງເຄື່ອຂ່າຍຕ່າງໆ, ການຂຽນ CV ເພື່ອສະໝັກວຽກ, ທັກສະດ້ານພາສາອັງກິດ ແລະສາຍອາຊີບທີ່ເລືອກຫຼັງຈາກຮຽນຈົບ ເພື່ອສ້າງໃຫ້ນັກສຶກສາກາຍເປັນບຸກລະຄາລະກອນທີ່ມີຄຸນະພາບເພື່ອໄປເຮັດວຽກແຕ່ລະອົງກອນ. ການເຝິກອົບຮົມດັ່ງກ່າວໄດ້ດຳເນີນການຢ່າງຕໍ່ເນື່ອງເລີ່ມຈາກ ການເຝິກອົບຮົມໃຫ້ແກ່ນັກສຶກສາຂອງ ມຊ ທີ່ໄດ້ຮັບທຶນການສຶກສາ LANS ໃນລະຫວ່າງປີ 2018-2020 ເຫັນວ່ານັກສຶກສາທີ່ເຂົ້າຮ່ວມໄດ້ຮັບການພັດທະນາທັກສະຕ່າງໆໃນຫຼາຍດ້ານເຊັ່ນ: ການຮຽນ, ການສ້າງຄວາມໝັ້ນໃຈ, ການເປັນຜູ້ນຳ, ການຄົ້ນຄວ້າ ເຫຼົ່ານີ້ເປັນຕົ້ນ. ພ້ອມນັ້ນ, ຍັງໄດ້ ອາຈານທີ່ມີປະສົບການ, ມີຄວາມຊ່ຽວຊານ ມາຖ່າຍທອດຄວາມຮູ້ໃຫ້ແກ່ນັກສຶກສາ. ການເຝິກອົບຮົມໃນຄັ້ງນີ້ມີ 6 ຫົວຂໍ້ຄື: 1. ສິ່ງທີ່ເຮັດໃຫ້ໄດ້ວຽກເຮັດງານທຳທີ່ດີທີ່ສຸດ ແລະປະສົບຜົນສຳເລັດໃນອາຊີບແມ່ນຫຍັງ?; ທັກສະການກຳນົດເປົ້າໝາຍ ແລະການວາງບຸລິມະສິດ ການເຊື່ອມຕໍ່ ແລະບໍລິຫານຈັດການເວລາ; 2.ການສື່ສານທີ່ມີປະສິດທິພາບ ແລະການສ້າງເຄື່ອຂ່າຍ; 3. ການຄິດແບບວິພາກ/ມີວິຈາລະນະຍານ ແລະທັກສະການແກ້ໄຂບັນກາ; 4.ທັກສະການເຮັດວຽກເປັນທີມ ແລະການເປັນຜູ້ນຳ; 5. ທັກສະການຄົ້ນຄວ້າຫາຂໍ້ມູນ, ການນໍາໃຊ້ອິນເຕີເນັດໃຫ້ມີປະສິດທິພາບຫຼາຍຂຶ້ນ, ການປະມວນຜົນ ແລະການວິເຄາະຂໍ້ມູນ ການນໍາສະເໜີ ແລະ 6. ການວາງແຜນອາຊີບ ແລະທັກສະໃນການສ້າງຄວາມພ້ອມເພື່ອການເຮັດວຽກ.</string>
    <string name="newps">ໃນວັນທີ 3 ມັງກອນ 2021, ທີ່ຫ້ອງປະຊຸມ ສະໂມສອນຂອງ ມຊ ໄດ້ຈັດພິທີປາຖະກະຖາ ເນື່ອງໃນວັນສ້າງຕັ້ງ ວັນຕ້ານການສໍ້ລາດບັງຫຼວງສາກົນ ຄົບຮອບ 17 ປີ (9 ທັນວາ 2003 - 9 ທັນວາ 2020), ໂດຍການເປັນປະທານຂອງ ສະຫາຍ ຮສ, ປອ. ອຸດົມ ພອນຄໍາເພັງ ເລຂາອົງຄະນະພັກ, ຮອງອະທິການບໍດີ ມຊ, ມີສະຫາຍ ໄຊຄໍາ ອຸ່ນມີໄຊ ຄະນະພັກ, ຄະນະກວດກາສູນກາງພັກ, ຮອງປະທານອົງການກວດກາລັດຖະບານ, ທ່ານ ຈອນ ຄອນເວີລີ ອໍານວຍການສະຖາບັນຊ່ວຍເຫຼືອທາງດ້ານກົດໝາຍປະເທດລຸກຊໍາບວກ, ມີຜູ້ຕາງໜ້າຈາກກົມຕ້ານ ແລະສອບສວນການສໍ້ລາດບັງຫຼວງ, ມີບັນດາຫົວໜ້າຫ້ອງການ-ຮອງຫົວໜ້າຫ້ອງການ, ຄະນະບໍດີ-ຮອງຄະນະບໍດີ ທີ່ກ່ຽວຂ້ອງ ພ້ອມດ້ວຍພະນັກງານ, ຄູ-ອານຈານ ແລະຕາງໜ້ານັກສຶກສາຄະນະຕ່າງໆອ້ອມຂ້າງ ມຊ ເຂົ້າຮ່ວມ.        ໃນໂອກາດນີ້, ຜູ້ເຂົ້າຮ່ວມໄດ້ຮັບຟັງ ການບັນຍາຍ 3 ຫົວຂໍ້ຄື: ຫົວຂໍ້ກ່າວປາໄສກ່ຽວກັບວັນຕ້ານການສໍ້ລາດບັງຫຼວງ ໂດຍ ສະຫາຍ ໄຊຄໍາ ອຸ່ນມີໄຊ ຄະນະພັກ, ຄະນະກວດກາສູນກາງພັກ, ຮອງປະທານອົງການກວດກາລັດຖະບານ; ຫົວຂໍ້ ບົດຮຽນກ່ຽວກັບວຽກງານການສະກັດກັ້ດ ແລະຕ້ານການສໍ້າລາດບັງຫຼວງ ຢູ່ ສປປ ລາວ ບັນຍາຍໂດຍ ສະຫາຍ ເທບພະໄທ ພັນກ້າ ຮອງຫົວໜ້າກົມຕ້ານ ແລະສອບສວນການສໍ້ລາດບັງຫຼວງ ແລະຫົວຂໍ້ ບົດຮຽນກ່ຽວກັບວຽກງານການສະກັດກັ້ດ ແລະຕ້ານການສໍ້ລາດບັງຫຼວງ ຢູ່ສາກົນ ໂດຍການບັນຍາຍຂອງ ທ່ານ ຈອນ ຄອນເວີລີ ອໍານວຍການສະຖາບັນຊ່ວຍເຫຼືອທາງດ້ານກົດໝາຍປະເທດລຸກຊໍາບວກ.   ການສໍ້ລາດບັງຫຼວງ ແມ່ນພຶດຕິກໍາຂອງພະນັກງານທີ່ເກີດຂຶ້ນໃນອົງການຈັດຕັ້ງທັງພາກລັດ ແລະເອກະຊົນ ໃນການສວຍໃຊ້ໜ້າທີ່ຕໍາແໜ່ງຂອງຕົນເພື່ອຍັກຍອກ, ສໍ້ໂກງເອົາຊັບສິນ, ເປັນໄພອັນຕະລາຍທີ່ໃຫຍ່ຫຼວງທີ່ສຸດ ແລະສົ່ງຜົນກະທົບຕໍ່ການກົດໜ່ວງຖ່ວງດຶງໃນການພັດທະນາເສດຖະກິດສັງຄົມຂອງຊາດ ແລະເປັນໄພຂົ່ມຂູ່ຕໍ່ສະຖຽນລະພາບຂອງການຈັດຕັ້ງ, ກໍ່ໃຫ້ເກີດມີຄວາມບໍ່ສະຫງົບ ແລະຄວາມບໍ່ຍຸຕິທໍາໃນສັງຄົມ, ເປັນການຕັດຮອນລາຍໄດ້ຂອງຊາດ.</string>
    <string name="newpss">ໃນຕອນເຊົ້າວັນທີ 4 ກຸມພາ 2021 ນີ້, ທີ່ຫ້ອງປະຊຸມຕຶກສຳນັກງານອະທິກນບໍດີ ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ (ມຊ) ໄດ້ຈັດກອງປະຊຸມຖອດຖອນບົດຮຽນຂອງຄະນະກຳມະການຊີ້ນຳລວມການສອບເສັງເຂົ້າ ມຊ ຮ່ວມກັບທະນາຄາການຄ້າຕ່າງປະເທດລາວ ມະຫາຊົນ (ຄທຕລ) ໂດຍການເປັນປະທານຮ່ວມຂອງທ່ານ ສຈ. ປອ. ສົມສີ ຍໍພັນໄຊ ອະທິການບໍດີ ມຊ ແລະທ່ານ ວຽງສຸກ ຈຸນທະວົງ ຮອງຜູ້ອຳນວຍການໃຫຍ່ ທະນາຄນການຄ້າຕ່າງປະເທດລາວ ມະຫາຊົນ, ມີບັນດາທ່ານຄະນະກຳມະການທັງສອງຝ່າຍເຂົ້າຮ່ວມ.            ໃນກອງປະຊຸມດັ່ງກ່າວແມ່ນໄດ້ຖອດຖອນບົດຮຽນການຮ່ວມມືໃນໄລຍະຜ່ານມາ ແລະໄດ້ປຶກສາຫາລືບາງວຽກງານທີ່ຈະຮ່ວມກັນພັດທະນາໃນຕໍ່ໜ້າ ເຊິ່ງກອງປະຊຸມດັ່ງກ່າວໄດ້ຕົກລົງກັນສືບຕໍ່ປັບປຸງຂອດປະສານງານ, ປຶກສາຫາລືວຽກທີ່ຍັງຄ້າງໃນໄລຍະຜ່ານມາເຊັ່ນ ການລົງທະບຽນຂອງນັກສຶກສາແອອັດເກີນໄປ ຄວນຈະຂະຫຍາຍຈຸດບໍລິການເພີ້ມຂຶ້ນ; ທັງສອງຝ່າຍເຫັນດີແຕ່ງຕັ້ງຄະນະກຳມະການ ທາງດ້ານເຕັກນິກເພື່ອເຮັດວຽກຮ່ວມກັນໃນການພັດທະນາວຽກງານທີ່ຄົງຄ້າງໃນປີຜ່ານມາເຊັນ Auto debit  ແລະການພັດທະນາວຽກງານການລົງທະບຽນນັກສຶກສາໃຫ້ມີຄວາມທັນສະໄໝ; ກອງປະຊຸມເຫັນດີໃຫ້ທະນາຄານ ຄທຕລ ປັບປຸງບັດ ATM ເປັນບັດນັກສຶກສາ ໂດຍເພີ່ມຂໍ້ມູນການເກັບຄ່າຫໍພັກຂອງນັກສຶກສາເຂົ້າຕື່ມ; ເຫັນດີໃຫ້ມີການຈັດກອງປະຊຸມສາມຝ່າຍ ລະຫວ່າງ ມຊ, ຄທຕລ ແລະບໍລິສັດຮັບພັດທະນາ ເພື່ອປຶກສາຫາລືລາຍລະອຽດໃນການເກັບຄ່າທຳນຽມຕ່າງໆ; ສືບຕໍ່ເຮັດໜັງສືຂໍທຶນການສຶກສານຳ ຄທຕລ ຕາມສັນຍາ ໃຫ້ນັກສຶກສາຜູ້ທີ່ທຸກຍາກ; ວາງແຜນພັດທະນາລະບົບ IT ໃຫ້ເປັນລະບົບດຽວກັນໃນການຮ່ວມມືກັນຂອງສາມຝ່າຍ ແລະກອງປະຊຸມຍັງເຫັນດີທົບທວນຄືນເນື້ອໃນສັນຍາໃນເມືື່ອກ່ອນເພື່ອຄວາມສອດຄ່ອງ ແລະເໝາະສົມກັບວຽກງານໃນປັດຈຸບັນ.</string>
    <string name="about">ສຳນັກງານໃຫ່ຍ</string>
    <string name="txtabout">ບ້ານ ດົງໂດກ ເມືອງໄຊທານີ,\n
        ນະຄອນຫຼວງວຽງຈັນ ສ.ປ.ປ.ລາວ \n
        ຕິດຕໍ່ພົວພັນ ໂທ:+856 (21) 770070\n
        ແຟັກ:+856 (21) 770070 \n
        ອີເມວ: 	fos.nuol.edu.la</string>
    <string name="infotito">ສາມາດສອບຖາມ ແລະ ຕິດຕໍ່ພວກເຮົາໄດ້ຕາມຂໍ້ມູນລຸ່ມນີ້ \n
        ບ້ານດົງໂດກ +856 (21) 770070 \n
        +856 (21) 770070  \n
        	http://fos.nuol.edu.la</string>
    <string name="newpsss">"  ໃນຕອນບ່າຍວັນທີ 5 ກຸມພາ 2021ນີ້, ຄະນະວິທະຍາສາດທໍາມະຊາດ(ຄວທ)ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ(ມຊ) ແລະວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ກະຊວງປ້ອງກັນປະເທດ ໄດ້ເຊັນສັນຍາການຮ່ວມມືດ້ານວິຊາການ(MOA) ຂຶ້ນທີ່ ຫ້ອງປະຊຸມຂອງວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ທີ່ຕັ້ງຢູ່ບ້ານໂຄກວິໄລ ເມືອງໄຊທານີ  ນະຄອນຫຼວງວຽງຈັນ(ຫຼັກ 21). ຝ່າຍ ມຊ. ລົງນາມໂດຍທ່ານ ຮສ. ປອ. ບຸນຜັນ ຕົ້ນແພງ ຄະນະບໍດີ ຄວທ, ຝ່າຍວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ລົງນາມໂດຍທ່ານ ພັອ ປທ. ສີສະໝອນ ໂນລະສິນ ອໍານວຍການວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ກະຊວງປ້ອງກັນປະເທດ, ໂດຍຊ້ອງໜ້າທ່ານ ສຈ.ປອ ສົມສີ ຍໍພັນໄຊ ອະທິການບໍດີ ມຊ, ມີບັດດາທ່ານຮອງຄະນະບໍດີ, ຮອງຜູ້ອໍານວຍການວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ພ້ອມດ້ວຍພະນັກງານວິຊາການທັງສອງພາກສ່ວນເຂົ້າຮ່ວມເປັນສັກຂີພະຍານ.       ການເຊັນສັນຍາການຮ່ວມມືກັນ ຂອງທັງຝ່າຍໃນຄັ້ງນີ້, ແມ່ນເພື່ອຮ່ວມມືກັນພັດທະນາບຸກຄະລາກອນຄູສິດສອນຂອງວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ແລະບຸກຄະລາກອນທີ່ກ່ຽວຂ້ອງຢ່າງຕໍ່ເນື່ອງ, ເພື່ອເປັນການຊ່ວຍເຫຼືອທາງດ້ານອຸປະກອນໃນການສິດສອນໃຫ້ແກ່ວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ດ້ານວິຊາທີ່ກ່ຽວຂ້ອງໃນຫຼັກສູດ ຕາມເງື່ຶອນໄຂຄວາມເປັນຈິງ, ເພື່ອເປັນການນໍາໃຊ້ເຄື່ອງມື, ເຄື່ອງທົດລອງໃນການສິດສອນຮ່ວມກັນ ແລະເພື່ອສົ່ງເສີມການຮ່ວມມືການຄົ້ນຄວ້າວິທະຍາສາດ, ການເຝິກອົນຮົມ ແລະການເຜີຍແຜ່ຜົນງານການຄົ້ນຄວ້າວິທະຍາສາດ.        ເນື້ອໃນການລົງນາມຮ່ວມືທັງສອງຝ່າຍໄດ້ເຫັນດີຄື: ຝ່າຍວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານຈະສົ່ງເສີມ ແລະສະໜັບສະໝູນໃນການເຂົ້າຮ່ວມປະກອບຄຳຄິດເຫັນໃນການພັດທະນາ ຫຼືປັບປຸງຫຼັກສູດການຮຽນ-ການສອນ, ການເຝິກອົບຮົມ, ການເຝິກງານຂອງບຸກຄະລາກອນຄູສິດສອນຂອງວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານ ເຊິ່ງແມ່ນຝ່າຍວິທະຍາຄານເຕັກນິກການທະຫານເປັນຜູ້ສະໜອງດ້ານງົບປະມານຕ່າງໆ ທີ່ນຳໃຊ້ເຂົ້າໃນການສິດສອນ ແລະເຝິກອົບຮົມ, ສະໜັບສະໜູນດ້ານສະຖານທີ່ ແລະອຸປະກອນເຄື່ອງມືທາງດ້ານວິທະຍາສາດທີ່ມີຢູ່ເພື່ອການດຳເນີນງານໃນວຽກງານການຮຽນ-ການສອນ, ການຄົ້ນຄວ້າວິໄຈ  ແລະສະໜັບສະໜູນດ້ານທຶນຮອນເຂົ້າໃນການຄົ້ນຄວ້າວິໄຈຕື່ມອີກ."</string>
    <string name="newpssss">ໃນຕອນເຊົ້າ ວັນທີ 8 ກຸມພາ 2021 ນີ້, ອົງການໄຈກາ ປະຈໍາ ສ ປປ ລາວ ໄດ້ມອບອຸປະກອນການແພດໃຫ້ແກ່ ຄະນະສຶກສາສາດ ມະຫາວິທະຍາໄລແຫ່ງຊາດ (ມຊ) ພິທີດັ່ງກ່າວໄດ້ຈັດຂຶ້ນທີ່ຫ້ອງປະຊຸມ ຄະນະສຶກສາສາດ ໂດຍການກ່າວມອບ ຂອງທ່ານ ນາງ Mayu NAKAYAMA ຫົວໜ້າຜູ້ປະສານງານ ອາສາສະໝັກອົງການໄຈກາ ປະຈໍາ ສ ປປ ລາວ ແລະກ່າວຮັບຂອງທ່ານ ປອ. ນາງ ກອງສີ ຈຸນລະມະນີ ຮອງຄະນະບໍດີ ຄະນະສຶກສາສາດ, ມີບັນດາຄູ-ອາຈານ ແລະແຂກທີ່ກ່ຽວຂ້ອງທັງສອງຝ່າຍເຂົ້າຮ່ວມ.        ການມອບເຄື່ອງຊ່ວຍເຫຼືອຂອງອົງການໄຈກາຄັ້ງນີ້, ແມ່ນອຸປະກອນການແພດຂັ້ນຕົ້ນ (ເຄື່ອງກວດສຸຂະພາບ)ໃຫ້ແກ່ ຄະນະສຶກສາສາດ ເຊິ່ງປະກອບມີ: ຊິງຊັ່ງນໍ້າໜັກ ຈໍານວນ 60 ໜ່ວຍ, ໄມ້ບັດທັດແທກລວງຍາວ 60 ຊຸດ ແລະໄມ້ແມັດແທກລວງສູງ 60 ຊຸດ ລວມມູນຄ່າທັງໝົດ 8,190,000 ກີບ. ເຊິ່ງເຄື່ອງທີ່ໄດ້ຮັບ ທາງຄະນະສຶກສາສາດ ຈະນໍາເອົາໄປມອບຕໍ່ໃຫ້ບັນດາແຂວງທີ່ນັກສຶກສາ ຂອງຕົນລົງໄປເຝິດຫັດ ໂດຍສະເພາະແມ່ນແຂວງຄໍາມ່ວນ, ແຂວງບໍລິຄໍາໄຊ, ແຂວງວຽງຈັນ ແລະນະຄອນຫຼວງວຽງຈັນ; ທັງນີ້ກໍເພື່ອໃຫ້ນັກສຶກສາທີ່ລົງໄປເຝິກຫັດຢູ່ພາກສະໜາມໄດ້ນໍາໃຊ້ເຂົ້າໃນການກວດສຸຂະພາບຂອງນັກຮຽນ ເພື່ອຊອກຫາຈຸດພິເສດຂອງນັກຮຽນໃນແຕ່ລະກຸ່ມ ເພື່ອຄວາມຊັດເຈນ, ສະດວກ-ສະບາຍ ໃນການຈັດການຮຽນ-ການສອນໃຫ້ແກ່ພວກເຂົາ.</string>
</resources>